\chapter*{Remerciements}


Tout d'abord je souhaite remercier mon directeur de recherche, Guy Tremblay.
Pour sa présence, son temps ainsi que sa patience tout au long de ma maîtrise.
Je souhaite aussi le remercier pour la confiance qu'il m'a accordée lorsque je lui ai proposé un sujet de recherche de ma propre initiative.
Ses conseils et son expérience m'ont accompagnée tout au long de ma recherche et de ma rédaction.


Je souhaite également remercier mon conjoint, Jehan.
Il m'a encouragée dans les moments de travail intense, épaulée durant les moments compliqués et m'a secouée dans les moments où je ne pensais plus y arriver. 
Ses paroles rassurantes, ses encouragements bruyants et la confiance inébranlable qu'il a exprimée tout au long de cette maîtrise ont été pour moi le socle solide qui m'a permis de continuer.


Je souhaite également remercier des professeurs qui ont joué un rôle important dans ma vie.
M.~Flieg qui a su rallumer en moi l'envie d'étudier et de découvrir de nouvelles choses en appréhendant le monde sous un angle différent.
M.~Froeliger sans qui j'aurais abandonné l'idée de faire mon échange à l'UQAM avant même d'être venue.


Je remercie également mes amis.
Qu'ils soient tout près ou très loin.
Que je les côtoie toutes les semaines ou que je les voie rarement.
Ils sont nombreux, je ne les citerai donc pas, mais ils se reconnaîtront.


Enfin je tiens à remercier ma famille.
Mon père tout d'abord, sans qui rien n'aurait été possible.
Pour la confiance qu'il m'accorde, pour la patience dont il a toujours fait preuve et pour son soutien au quotidien depuis de nombreuses années.
Je remercie également ma grande soeur qui, même si elle est loin, a toujours un oeil sur ce que je fais.
